張舉能正式接任首席法官 處理黎智英保釋案成考牌作 北京促司法改革壓力下如何接招？

香港法治在多次人大釋法及決定後蒙上陰影，及至「港版國安法」橫空出世，不少人批評香港「法治已死」。被視為香港司法獨立象徵的終審法院易帥，現任終審法院常任法官的張舉能接替退休的馬道立出任終院第三任首席大法官，他正式就任後就要繼續處理律政司就壹傳媒創辦人黎智英保釋上訴，將觸及《國安法》下的保釋規定解讀，也要面對外界，特別是北京「加持」的司法改革呼聲，如何確保「司法獨立」不受干預，備受關注。

現年59歲的張舉能可謂「土炮」法官。他在香港接受教育，分別於1983年及1984年在香港大學取得法學士學位及法學專業證書，1985年在美國哈佛大學取得法學碩士學位，同年獲香港大律師資格，並於1995年在新加坡最高法院取得訟辯人及律師的資格。

他於1986年起私人執業，直至2001年加入司法機構，出任區域法院法官；2003年獲任為高等法院原訟法庭法官，2011年獲委任為高等法院首席法官，2018年10月25日獲任為終審法院常任法官。

拒剪布案、佔旺禁制令上訴 駁回梁游DQ案

張舉能出任法官20年，曾專責遺囑認證訴訟及憲法和司法覆核的案件，2011年獲任高院首席法官後則審理不少涉及政治事件的爭議案件，包括2013年時任立法會議員梁國雄挑戰主席曾鈺成「剪布」上訴許可、2014年佔旺禁制令上訴許可、2016年青年新政梁頌恆和游蕙禎被褫奪立法會議席上訴案，張官均駁回申請。

2019年區諾軒及范國威議員資格上訴許可一案，連同張官在內的3名終審法院法官不接受「Plan B」解釋，駁回申請。

指人大釋法成港法律一部份 對法庭具約束力

張舉能的判詞也多次引起社會關注，其中梁國雄案中，張舉能在判詞中表明在三權分立下，法庭最大前提是不應干預立法會內部事務，認為「立會事，立會了」，如非遇上極為特殊情況，否則不應插手；在梁游DQ上訴案中，張官表明，《基本法》有最高的法律地位，可凌駕立法會，人大釋法已成為本港法律一部份，對香港法庭具約束力。

北京視司法覆核阻礙施政，喉舌認為必須約束市民這種權利，張舉能如何取態備受關注，近年多宗性小眾平權司法覆核，包括變性人婚權、同志受養人簽證和同志公務員福利案，亦曾由張官審理，皆判性小眾一方敗訴，其判決多次被終審法院推翻。此外，2016港視發牌風波中，包括張官在內的3名上訴庭法官推翻原訟庭判決，撤銷政府須重新考慮發牌的命令。

佢影相個樣真係好撚奇怪

宜家邊個做都一樣，都要聽中共話㗎啦

不能舉

呢條友過去判決極度偏政府

人事編配權力大啊嘛 唔好話推薦邊個升職啊 單係將啲開明嘅裁判官調晒去淫審處都夠啦

奶共嘅人個個都咁樣衰架啦

喺新香港法官切忌有個人意志

都係納粹黨啫，入過新屋嶺，明既

無期望

呀！唔係！係期待佢係10日以內獲得國家級被制裁既光榮

仲要觀察？
佢既判案係極度保守

原來司法未死？

司法機構最有可能獲國際認可果個肯定唔係佢
肥佬黎兩次保釋被拒同初選55人張手令都係蘇惠德經手架

點解你支那北京唔去改革又促請人改革？又話全面管治憲政新秩序？

哂鳩氣北京要點判就點判架啦

使撚接招咩